%%% Ce document ainsi que tous les documents qui y sont liés sont soumis à la licence CC NC BY SA (https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/)
\documentclass[A4,10pt]{cueep}
\usepackage{shadow,enumerate}

\renewcommand{\SFC}{\includegraphics[height=8mm]{../../logo_lille1}\includegraphics[height=8mm]{../../ccbyncsa}}

\usepackage[tikz]{bclogo}

\auteur{V. Ledda}
\ladate{\today}

\motsclefs{Test du chi2}
\reference{Math 11\\ FMI - EAD}
\titre{Le dé truqué}

\begin{document}




\section{Présentation du problème}


Après avoir perdu beaucoup d'argent à un jeu de dé. Rémi a réussi à
récupérer un des dé et a la ferme intention de savoir s'il a été
arnaqué.

 Il lance 200 fois le dé, voici les résultats.
 \begin{center}
   

 \begin{tabular}[h]{|c|*6{p{15mm}|}}
\hline
Face&\centering{1}&\centering{2}&\centering{3}&\centering{4}&\centering{5}&\centering{6}\tabularnewline
\hline
Nombre d'apparitions&\centering{36}&\centering{28}&\centering{39}&\centering{31}&\centering{43}&\centering{23}\tabularnewline\hline

 \end{tabular}
 \end{center}

Peut-on savoir à partir de ce tableau si le dé est truqué?



\section{La fluctuation d'échantillonage}
\label{sec:la-fluct-dech}



À l'aide d'un tableur, simuler le tirages de 50, 100, 200, 500 et
1\,000 dés à 6 faces. Pour chaque simulation, réaliser une
représentation graphique.

Que peut-on dire?

\begin{bclogo}[arrondi=0.1,logo=\bcbook]{Aide}
  \begin{itemize}
  \item La commande \texttt{ALEA.ENTRE.BORNES} permet de simuler le
    tirage d'un dé à 6 faces.
  \item La commande \texttt{NB.SI} permet de compter le nombre
    d'apparitions de chaque face.
  \end{itemize}
\end{bclogo}


\vspace{5cm}
% La \underline{distribution de fréquence} n'est pas toujours la même d'une
% expérience aléatoire à une autre, c'est ce que l'on appelle la
% \underline{fluctuation d'échantillonage}. 


% Malgré tout, le théorème de
% la loi des grands nombres affirme que quand le nombre d'expérience est
% grand on atteint des valeurs limites qui donnent la loi de probabilité
% de l'expérience aléatoire.

\section{Mesurer la part d'aléatoire}

Quand le dé n'est pas truqué, quelle est la loi de probabilité du
tirage d'un dé? 


%\vspace{15mm}

Que dire de la distribution de fréquences du dé de Rémi? La différence
est-elle due à la fluctuation d'échantillonage ou au fait que le dé
soit truqué? C'est à cette question que l'on va essayer de répondre.


On suppose que le dé est équilibré et qu'alors  sa distribution de fréquences
est celle d'un dé équilibré. On se propose de mesurer la fluctuation
d'échantillonage, pour évaluer l'écart entre la distribution de fréquences du dé et la distribution de
fréquences théorique on calcule:
\[d^2_{obs}=(f_1-\frac{1}{6})^2+(f_2-\frac{1}{6})^2+(f_3-\frac{1}{6})^2+(f_4-\frac{1}{6})^2+(f_5-\frac{1}{6})^2+(f_6-\frac{1}{6})^2\]



Calculer cette valeur pour le dé de Rémi:\blanc \blanc 

Puis la valeur de $1200\,d^2_{obs}$:\blanc \blanc \blanc


\begin{remarque}
  \begin{equation*}
    1200\,d^2_{obs}=\sum_{i=1}^6\frac{(N_i-\frac{200}{6})^2}{\frac{200}{6}}
  \end{equation*}
\end{remarque}


Maintenant, on va comparer la valeur de $1200\,d^2_{obs}$  obtenue aux
valeurs que l'on obtient lorsque le dé n'est pas truqué. Plus
précisément:


\begin{itemize}
\item à l'aide du tableur réaliser  250 simulations de  200 tirages;
\item pour chacune de ces 250 simulations, calculer $1200\,d^2$;
\item compléter le  tableau suivant:

  \begin{center}
    \begin{tabular}[h]{|*5{c|}}
      \hline
      &[0;1[&[1;2[&[2;3[&$\cdots$\\\hline
Effectif des      $ 1200\,d^2$&&&&\\\hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{itemize}



Comment se situe le $ 1200\,d^2_{obs}$ du dé de Rémi par rapport aux
250 $
1200\,d^2$ obtenus en supposant que le dé était équilibré?






On se donne une marge d'erreur de 10\%.


Déterminer, $D_9$, le 9\up{ème} décile de la série des 250 $1200\,d^2$: \blanc

\shabox{\begin{minipage}[h]{17cm}
    \begin{itemize}
    \item Si $1200\,d^2_{obs}<D_9$, on considère que l'on est dans une situation
``normale'', c'est à dire le dé est équilibré: on accepte
\underline{l'hypothèse d'équirépartition}.
\item Si $1200\,d^2_{obs}>D_9$, on rejette l'hypothèse d'équirépartition avec
une erreur de 10\%. En effet il se peut que le dé soit équilibré, mais
avoir une telle distribution sur un essai arrive  moins d'une fois sur dix.
    \end{itemize}
\end{minipage}
 }


\vspace{5mm}
Conclure.
\end{document}
